#第31回埼玉子育て・保育のつどい

日時：2013年11月17日（日）
	9：30〜16：00

会場：上尾市文化センター

 
 

##子育てはいつもスタート〜いつからでもやり直せる子育て〜[記念講演]
池添素（NPO法人福祉広場）
###1.子どもは
	・大人が好き
	・楽しいことが好き
	・からだを動かすのが好き
###2.大人は
	・苦手の克服を目指す
	・自信をつけてほしい
	・子ども同士の関わりをつくる
###3.大人の言うことをきかない子どもの気持ち。子どもは気持ちをわかってほしい。うまく表現ができない。子どもは自分が一番（に考える|考えてほしい）

###4.子どもとは親とは違う人格。選択する余地を残し、気長に待つ姿勢。

###5.思春期を見通した子どもとの付き合い方。気持ちを表現する。自分に自身を持つ。自分は信頼されている。という大人としてかかわりをもつ。

###6.子育てと勘違いと押さえたいポイント。真剣に怒ることと真剣に付き合うことの違い。想定外のことに慌てない。

###7.思い込んでいることで間違っていること

//


##子ども・子育て関連三法新制度と改革・改善課題について
村山祐一（保育研究所所長）

###はじめに
保育の問題がここ１０年で社会で論じられるようになってきた。新聞各社の社説は様々。

制度と実質的な現場での課題との乖離について、問題提起。

制度の舵取りは官僚がする。ひとり歩き。

子どものために官僚・国・自治体一体となった取り組みが必要だが、制度改革が反対の方向に進もうとしている。

新システムに反対もしくは慎重な姿勢をとるべき。

1.子ども・子育て支援法

2.改正認定こども園法

3.　１，２，の制定に関する整備法（五十数本の法律改正）のなかから児童福祉法および児童手当法
	
	児童手当法の厚労省から内閣府へ管轄移管した。厚労省は財源を内閣府に移した。
	各自治体の児童館などの施設（0〜18歳向けの施設）が4000箇所。その財源であったが、それがなくなった。
	こどもの城（国立の児童館）なども閉鎖。運営費が廃止されたため。
	その分のお金を保育園向けに拠出。

####１．日本の保育制度・政策の緊急課題について

####２．子ども・子育て支援法と現行補助金制度の廃止、不透明な財源
######子ども・子育て支援法について
	◎別紙資料５「給付・事業の全体像」
	子ども・子育て支援給付
	施設型給付
		幼稚園の保育料が各世帯で変わる（所得に応じるものになる）
		介護保険をモデルとした経営のスキーム。事業者の裁量が大きくなる。
		
	地域型保育給付
	児童手当


	レジュメ12ページ資料１　現行制度との比較
	保育所運営費の歳入歳出とその規制イメージ。給付＋保育料の収入を他の事業へ流用することの規制がなくなる。
	資金の流れが不透明になる可能性。
	企業参入を促すための、子ども・子育て支援法という位置づけ。
	
	◎別紙資料５「地域子ども・子育て支援事業の範囲」
	財源について
		国は予算の範囲内で交付金を交付することができる。自治体は自由に使える。
		→　一つ一つに対して規定がなく、１３項目についての包括的な規定。
		
		１３項目以外のこと（※児童館運営など）を自治体がする場合、財源を別に確保する必要がある。

	◎別紙資料３「認定こども園法の改正について」
		○現行
			４つの類型に別れる
				※〜機能と書かれてる部分は「認可外」
			５年間の認定
				期間を過ぎた後戻れる
		○改正
			幼保連携型認定こども園
				内閣府監督による認可の一本化（現行の認可と全く別）
				財政措置は施設型給付
				設置主体は国、自治体、学校法人、社会福祉法人のみ
				※ただし、連携型でない場合（保育所のみ等）は企業参入が可能
			
			保育の定義の変更
			
			保育園型・幼稚園型の認定こども園
				管轄だけの一本化。保育内容が異なる（短時間・長時間）。
			
			推進の理由
				施設への補助金の減額のため
				
				

######児童福祉法について
	24条1項の重要性
		子どものためには予算がつかない・都合がつかないという事はできない。
			*市町村は（中略）保育を行う事その他の適切な保護をしなければならない*
		
	
	◎追加資料1ページ目「公定価格」について
		
		（認定こども園の）施設型給付
			一人一人の給付額を施設側が集計して5月初めに自治体に提出→6月にお金を払う。
			
	◎追加資料2ページ目「公定価格の設定に当っての基本的な考え方」
	
		包括的な報酬体系（介護保険制度等）の問題点
			バス（園バス）の利用時間は保育に入らない。
			給付制度を国が決める。
			例としてお泊り保育など行事事について、包括的な報酬体系ということで別途費用を徴収できないために中止するなど。
			

######保育を必要とする場合の入所手続き法制
	認定こども園に入所は無認可保育園と異なり、待機児童にカウントされなくなる。そこの説明責任。